\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Внегалактическая радиоастрономия}
\subsection{Радиоизлучение галактик}
\subsubsection{Нормальные галактики}
У~нормальных галактик (к~которым относят спиральные, эллиптические, неправильные) радиокомпонента менее энергичная часть излучения, чем другие.
Особенно это касается спиральных галактик, поэтому для~спиральных галактик радиоизлучение в~целом похоже на~радиоизлучение нашей Галактики.
В~достаточно близких галактиках наблюдения с~высоким угловым разрешением позволяются наблюдать и~компактные источники~---
остатки вспышек сверхновых, молекулярные облака и~мазеры, в~других~же выделить детали не~удается.
Радиоизлучение спиральных галактик состоит из~нескольких компонентов:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt]
\item излучение диска (размер источника обычно совпадает с~размером оптического диска);
\item излучение спиральных рукавов;
\item излучение зон~HII;
\item излучение остатков вспышек сверхновых;
\item радиогало (сферическая составляющая);
\item излучение ядер галактик.
\end{enumerate}
Первые три компонента создаются тепловым излучение облаков газа и~пыли межзвездной среды галактик
(связанная компонента аналогичная плоской составляющая фонового излучения нашей Галактики).
Наиболее интенсивны они на~коротких (сантиметровых) волнах.
Выделение~2-й и~3-й компонента не~всегда возможно.
Остальные компоненты нетепловые и~имеются синхротронную природу.

По~линии 21~см картографируются галактики, определяются лучевые скорости,
из~которой возможно получить кривую вращения наблюдаемой галактики и~полное распределение массы в~ней,
а~также для~далеких галактик возможно дополнительно получить оценку красного смещения,
и~тем самым независимую оценку расстояния.

Наблюдения в~радиодиапазоне дополняются наблюдения в~оптическом, позволяя, например,
определять движение газа (по~конкретным линиям) в~сложных системах (например, в~системе взаимодействующих галактиках).

В~галактиках наблюдаются также радиолинии ряда молекул.
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
\item \textbf{Гидроксил \mbox{$\text{OH}$}.}\\
    Линия 18~см наблюдается у~более чем 10~галактик.
    Имеет нетепловой характер излучения, что говорит об~ее возбуждении в~сильно нестационарных условиях. 
    Ее излучение~--- излучение радиомазерного источника, что требует соответствущие условий.
    При~этом наблюдается не~только как линия излучения, но и~как линия поглощения на~фоне источников непрерывного спектра.
        
\item \textbf{Вода \mbox{$\text{H}_2\text{O}$}.}\\
    Излучение линии $\lambda = 1.35$~см воды также имеет мазерную природу.
    Известны особо мощные источники линий воды в~других галактиках~--- так называемые супермазеры (мегамазеры).
    Их мощности более чем на~порядок превосходят светимость самого мощного мазера \mbox{$\text{H}_2\text{O}$} в~нашей Галактике,
    при~этом их излучение приходит из~околоядерных областей.

\item \textbf{Окись углерода \mbox{$\text{CO}$}.}\\
    Наблюдается у десятков галактик, в~том числе у~"взрывающейся"{} галактики M82.
    Образование CO связано с~образованием \mbox{$\text{H}_2$}, которую непосредственно наблюдать нет возможности,
    поэтому CO является маркером распределения молекулярного водорода \mbox{$\text{H}_2$}.
    Также наблюдаются всякие изотопические разновидности молекул (\mbox{${}^{13}\text{C}{}^{16}\text{O}$}, \mbox{${}^{12}\text{C}{}^{18}\text{O}$}).
    Отношение интенсивностей этих линий близко к~земному значению,
    что говорит о~сходстве процессов нуклеосинтеза в~исследованных галактиках и~в~нашей Галактике.

\item \textbf{Аммиак \mbox{$\text{NH}_3$}.}\\
    Наблюдается линия $\lambda = 1.35$~см например в галактике IC 342.
    В нашей Галактике эти линии наблюдаются в плотных горячих ядрах молекулярных облаков.
\end{enumerate}
В~центре галактики NGC~253 наблюдаются десятки молекул, хотя в~центре много звезд, газа, пыли~--- источников энергии.
Приведем еще один пример~--- вокруг центральной массивной черной дыры галактики NGC~1097 наблюдается кольцо молекулярных облаков~HCN,
при~этом оно сегментированное (напоминает скорее бусы, а~не~кольцо).
Кольцеобразная структура связана, что необходимые условия образования молекул достигаются на~определенном расстоянии.
Разрывность кольца может быть связана с~неоднородностями или~волнообразными процессами.

По~эффекту Доплера в~том числе молекулярных линий измеряется вращение галактик.
В~центре галактики NGC~1332 обнаружена сверхмассивная черная и~вращающиеся вокруг нее диск холодного газа, что удивляет,
и~поднимает вопрос о~том, как существуют такие условия (в~центре должны быть высокие энергии, что ставит под~сомнение существование холодного газа).

% При наблюдения в узкой полосе необходимо скорректировать линию наблюдения из-за эффект Доплера.
% Отождествление линий (особенно молекулярных?) в принципе непростая задача, не всегда удается довести ее до конца.
%
% Также в радиодиапазоне наблюдается гравитационное линзирование, тонкая структура которого дает возможность изучать газопылевые комплексы.

\subsubsection{Радиогалактики}
\textbf{Радиогалактики}~--- галактики, которые обладают мощным радиоизлучением, зачастую превосходящим все оптическое и~другого диапазона излучение.
% Уточнить: то есть излучение как у Крабовидной туманности?
Механизм их излучения синхротронный, их светимости в~радиодиапазоне достигают $10^{45}$~эрг/с
(у~нормальных галактик светимость в~радио диапазоне на~7-8 порядков меньше), и~в~большинстве случаев это гигантские эллиптические галактики.
Примеры: NGC~4486 (также M87, Vir~A), NGC~5128 (также Cen~A), Cyg-A.

Характерная особенность радиогалактик~--- их двойственность.
Как правило, они имеют парные структуры в~виде противоположно направленных выбросов от~центрального объекта (галактики)
и~называются "радио-ушами"{}, которые в~других диапазонах себя не~проявляют.
Иначе говоря, радиогалактикой называется комплекс из~обычной галактики и~"радио-ушей"{} (см.~схематичное изображение на~рис.~\ref{pic6:radiogalaxy}).
\begin{figure}[h!t]
\centering
\includegraphics{../section06/images/radiogalaxy.pdf}
\caption{Схематичное изображение радиогалактики с~"радио-ушами". Цветом обозначена интенсивность областей.}
\label{pic6:radiogalaxy}
\end{figure}
Их связь прослеживается очень четко~--- симметричное расположение и~наличие переходного "мостика"{}~--- джета.
Выбросы происходят с~релятивистскими скоростями, которые позже и~излучают синхротронным излучением.
Джет состоит из~последовательных сгустков-выбросов.
Объекты, осуществляющий работу по~активному выбросу, называется активными ядрами галактик (АЯГ).
"Радио-уши"{} намного больше самой галактики, и~обычно находятся на~расстоянии от~центра порядка своего размера.
Приходящий выброс в~уже~накопленное облако частиц разогревает его.
"Радио-уши" также взаимодействую с~межгалактической средой.

Спектры радиогалактик синхротронные, каждый со~своими возможными особенностями.
Например, с~изломом, который связан с~высвечиванием релятивистских электронов.
Если есть излом, то~подпитка релятивистских частиц либо недостаточная, либо~уже отсутствует.
При~отсутствии "подкачки"{} завал будет смещаться в~сторону меньших энергий, то~есть частота понижаться.
% Тут были непонятные формулы для излома: разобраться.
Завал объясняется тормозным самопоглощением в излучательной среде и~эффектом Разина~--- Цытовича
(подавление излучения на~частотах ниже той, на~которой фазовая скорость света в~среде больше~$c$).
% Уточнить формулу!
%$$
% \nu_R = \frac{2 \no_0^2}{3 \nu_H} \approx \frac{20}{H} N_e.
%$$
В~качестве источников энергии радиогалактик в~свое время предлагались:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
\item столкновение галактик;
\item гравитационный коллапс;
\item цепная реакция взрывов сверхновых;
\item аннигиляция вещества и~антивещества;
\item аккреция вещества на~массивную черную дыру в~ядре.
\end{itemize}
Сейчас принятым механизмом является последним.
Он~объясняет симметричный выброс вещества по~двум противоположным направлениям.

%%% Уточнить про это.
% Внегалактические радиоисточники делятся на протяженные (прозрачные) и компактные (непрозрачные).
% Компактные источники (или компоненты источников) характеризуются синхротронным самопоглощением.

\paragraph{Сверхсветовый джет}
Иногда наблюдается сверхсветовое движение выбросов джетов.
Связано это с~тем, что они летят под~небольшим углом к~лучу зрению~$\theta$,
в~результате чего кажущаяся (видимая) скорость~$v_{\text{obs}}$ может оказаться больше скорости света.
Эта видимая скорость определяется формулой
$$
v_{\text{obs}} = \frac{v \sin \theta}{1 - \beta \cos \theta},
$$
где~$v$~--- скорость движения выбросов джета, $\beta = v / c$.

\paragraph{Переменность внегалактических радиоисточников}
У~многих источников плотность потока переменна, и~иногда меняется в~несколько раз.
При~этом диапазон характерных периодов изменения довольно велик~---
от~нескольких дней до~нескольких лет, а~иногда даже и~порядка минут и~часов.
Общепринятая интерпретация переменности связана с~выбросом расширяющихся облаков релятивистского газа из~активных ядер галактик.

\subsection*{Космологические проблемы радиоастрономии}
На~радиодиапазоне приходится большая часть излучения микроволнового реликтового фона,
который является главным источником информации о~ранней Вселенной.
Также, например, наблюдения радиолиний CO дают информацию о~распределении~\mbox{$\text{H}_2$}, невидимого непосредственно,
что позволяет восполнять информацию о~зонах потенциального звездообразования.
Благодаря радионаблюдения ALMA были обнаружены линии кислорода в~объектах на~красном смещении $z = 7.2$,
что может помочь с~понимание эпохе космической реонизации в~ранней истории Вселенной.
Также наблюдения ALMA позволяют обнаружить "гнезда" ранних галактик,
что позволяет лучше понимать формирование ранних галактик с~очень активным звездообразованием.

\end{document}
